% implementation (10-15 pages)
\section{Реализация}
\subsection{Реализация на ядрото}
В първите 8KB на крайният изпълним файл трябва да се намира вълшебното число 0x1BADB002 което го маркира като ядро. Веднага след него следват флагове и сума за проверка.
\begin{lstlisting}
section .multiboot
align 4
    dd MAGIC_NUMBER
    dd FLAGS
    dd CHECKSUM
\end{lstlisting}                                                                                                                                 Адресът на вълшебното число трябва да е подравнено към 4 байта и за това използваме {\tt align 4}

Входът на програмата е {\tt \_start}, като това което прави е да създаде стек, да изключи прекъсванията, да създаде GDT и IDT таблици, да включи обратно прекъсванията и да извика {\tt C} функцията {\tt kernel\_main}.
\begin{lstlisting}
section .text

global _start
extern disable_interrupts
extern enable_interrupts
extern kernel_main
extern init_gdt
extern init_idt
_start:
    mov esp, stack_top
    call disable_interrupts
    call init_gdt
    call init_idt
    call enable_interrupts
    call kernel_main
global halt
halt:
    call disable_interrupts
  .loop:
    hlt
    jmp .loop
\end{lstlisting}
Функцията {\tt halt} е заположена веднага след {\tt \_start} в случай че {\tt kernel\_main} приключи работа автоматично да се извика {\tt halt} и да спре работата на компютъра.

\subsubsection{Създаване на стек}
Стекът представлява празно парче памет с начало и край и размер. {\tt stack\_top} е началото му (защото стекът върви отгоре надолу). System V ABI\footnote{ABI (Application Binary Interface) е нещо подобно на API но от ниско ниво и специфира неща от сорта на в какъв ред се слагат аргументите на функция върху стека.} спецификацията казва че при извикване на функция стекът трябва да е подравнен към 16 байта и за това го стартираме подравнен с {\tt align 16}.
\begin{lstlisting}
section .bss
align 16
stack_bottom:
    resb 16384
stack_top:
\end{lstlisting}

\subsubsection{Изключване и включване на прекъсванията}
Изключването и включването на прекъсвания става чрез {\tt cli} и {\tt sti} инструкциите, които съм направил на функции за лесно ползване от {\tt C}.
\begin{lstlisting}
global disable_interrupts
disable_interrupts:
    cli
    ret
global enable_interrupts
enable_interrupts:
    sti
    ret
\end{lstlisting}

\subsubsection{Създаване на GDT таблица}
За да се инициализира GDT таблицата тя първо трябва да бъде създадена в паметта:
\begin{lstlisting}
section .data
gdtr:
    dw gdt_end-gdt-1
    dd gdt
gdt:
    ; null segment (0x00) (has to be empty)
    dw 0 ; limit 0-15
    dw 0 ; base 0-15
    db 0 ; base 16-23
    db 0 ; type
    db 0 ; limit 16-19 | flags
    db 0 ; base 24-31

    ; code segment (0x08)
    dw 0xFFFF
    dw 0
    db 0
    db 0x9A
    db 0xCF
    db 0

    ; data segment (0x10)
    dw 0xFFFF
    dw 0
    db 0
    db 0x92
    db 0xCF
    db 0
gdt_end:
\end{lstlisting}
Първия ред в таблицата е задължителен и е просто нули. Вторият създава сегментът за кода, който се простира върху всички 4GB от паметта. Третият създава сегментът за данните, който също се простира върху всички 4GB от паметта и се препокрива с кодът. По този начин всеки адрес в паметта може да бъде прочетен, записан и изпълнен.

Зареждането на тази таблица става с {\tt lgdt} инструкцията. След като бъде заредена сегментните регистри трябва да бъдат преинициализирани за да се активират промените.
\begin{lstlisting}
section .text
global init_gdt
init_gdt:
    lgdt [gdtr]
    jmp 0x08:.reload_cs
  .reload_cs:
    mov ax, 0x10
    mov ds, ax
    mov es, ax
    mov fs, ax
    mov gs, ax
    mov ss, ax
    ret
\end{lstlisting}

\subsubsection{Създаване на IDT таблица}
% TODO - set_irq() function
Създаването на IDT таблица е малко по-сложно от създаването на GDT таблица защото има много повече редове, които трябва да се попълнят. Не е проблем ако са попълнени повече редове отколкото е нужно, затова съм попълнил 256 от тях за всеки случай. Всеки ред заема 8 байта, следователно трябва да резервираме общо $8\times 256$ байта за цялата таблица:
\begin{lstlisting}
section .data
idtr:
    dw idt_end-idt-1
    dd idt

section .bss
global idt
idt:
    resb 8*256
idt_end:
\end{lstlisting}
За да се инициализира таблицата трябва само да се попълни и зареди, но попълването е леко сложно и за това го правя в {\tt C}.
\begin{lstlisting}
extern fill_idt
global init_idt
init_idt:
    call fill_idt
    lidt [idtr]
\end{lstlisting}
Ето я и самата функция:
\begin{lstlisting}[language=C]
struct idt_entry {
  u16 offset_1; // offset bits 0..15
  u16 selector; // code segment selector in GDT
  u8 zero; // full of 0s for legacy reasons
  u8 type_attr; // settings
  u16 offset_2; // offset bits 0..16
} __attribute__((packed));

extern struct idt_entry idt[];
extern void idt_handler0();
extern void idt_handler1();
extern void idt_handler2();
extern void enable_interrupts();
extern void disable_interrupts();

void fill_idt() {
  out_byte(0x20, 0x11);
  out_byte(0xA0, 0x11);

  out_byte(0x21, 0x20);
  out_byte(0xA1, 0x28);
  out_byte(0x21, 0x04);
  out_byte(0xA1, 0x02);
  out_byte(0x21, 0x01);
  out_byte(0xA1, 0x01);
  out_byte(0x21, 0);
  out_byte(0xA1, 0);

  for (u32 i=0; i<256; i++) {
    struct idt_entry ih;
    if (i >= 0x20 && i < 0x28) {
      ih.offset_1 = (u32)idt_handler1 & 0xFFFF;
      ih.offset_2 = ((u32)idt_handler1 & 0xFFFF0000) >> 16;
    } else if (i >= 0x28 && i < 0x30) {
      ih.offset_1 = (u32)idt_handler2 & 0xFFFF;
      ih.offset_2 = ((u32)idt_handler2 & 0xFFFF0000) >> 16;
    } else {
      ih.offset_1 = (u32)idt_handler0 & 0xFFFF;
      ih.offset_2 = ((u32)idt_handler0 & 0xFFFF0000) >> 16;
    }
    ih.zero = 0;
    ih.selector = 0x08;
    ih.type_attr = 0x8E;
    idt[i] = ih;
  }
}
\end{lstlisting}
Първото което прави е да пренасочи PIC (виж \ref{pic}) контролерите да приемат прекъсвания между адреси 0x20 и 0x29 (защото предишните адреси са заети от прекъсванията на самия процесор). След това таблицата се пълни с три различни функции:
\begin{lstlisting}
section .text
global idt_handler0
global idt_handler1
global idt_handler2
extern crash
idt_handler0:
    push 0x87654321
    call crash
    iret
idt_handler1:
    pushad
    mov al, 0x20
    out 0x20, al
    popad
    iret
idt_handler2:
    pushad
    mov al, 0x20
    out 0xA0, al
    out 0x20, al
    popad
    iret
\end{lstlisting}
{\tt idt\_handler1} и {\tt idt\_handler2} при извикването им сигнализират на PIC контролерите че прекъсването е приключило. Без да се направи това прекъсването ще продължи вечно и процесора никога няма да получи следващо прекъсване. {\tt idt\_handler0} е за останалите прекъсвания които не очакваме и ако дойдат спира процесора.

\subsubsection{Задачите на {\tt kernel\_main}}
{\tt kernel\_main} единствено извиква {\tt virtio\_init} което търси и намира virtio-serial устройството и го инициализира и след това да извика {\tt hello\_world} което използва това virtio устройство за да изпрати ``Hello, World!''.
\begin{lstlisting}[language=C]
void kernel_main() {
  struct virtio_device virtio;
  virtio_init(&virtio);
  hello_world(&virtio);
}
\end{lstlisting}

\subsection{Реализация на virtio-serial драйвер}
За тази част от документацията ще използвам ``\{\textit{текст}\}'' за да означавам части от virtio документацията.\parencite{virtiodocs}

Приключението започва във функцията {\tt virtio\_init}, която се извиква от {\tt kernel\_main} и има за дел да намери и инициализира virtio-serial устройството. Преди да покажа кода на функцията ще покажа нейния тип:
\begin{lstlisting}[language=C]
struct virtio_device {
  u32 bus;
  u32 device;
  u16 iobase;
  struct virtq queues[2];
};

void virtio_init(struct virtio_device* virtio);
\end{lstlisting}
Поради липсата на {\tt malloc}, {\tt virtio\_init} приема пойнтер към празна {\tt virtio\_device} структура, която да бъде напълнена.

{\tt bus} и {\tt device} са резултатите от търсенето по PCI. Те са достатъчни че да се намери {\tt iobase} но съм го включил в структурата за улеснение. {\tt struct virtq queues[2]} са двете virtio опашки, структурата за които може да намерите в \{Appendix A. virtio\_queue.h\} но за пълнота на тази документация ги представям и тук:
\begin{lstlisting}[language=C]
struct virtq_desc {
  uint64_t addr;
  uint32_t len;
  uint16_t flags;
  uint16_t next; // for descriptor chaining
};

// avaiable header
// only written by driver and read by the device
struct virtq_avail {
  uint16_t flags;
  uint16_t idx; // index of next free slot in ring
  uint16_t ring[]; // list of frames.
                   // they just hold an index to a descriptor
};

struct virtq_used_elem {
  uint32_t id; // index of descriptor.
               // uint32_t for padding reasons
  uint32_t len; // total number of bytes written to buffer
};

// used header
// only written by device and read by the driver
struct virtq_used {
  uint16_t flags;
  uint16_t idx; // index of next free slot in ring
  struct virtq_used_elem ring[]; // list of frames
};

struct virtq {
  struct virtq_desc *desc;
  struct virtq_avail *avail;
  struct virtq_used *used;
  uint16_t qsize; // number of buffers
                  // always a power of 2
};
\end{lstlisting}
Структурата е обяснена в част \ref{virtqueue} от тази документация.

Вече мога да обясня кодът на {\tt virtio\_init}:
\begin{lstlisting}[language=C]
#define VIRTIO_ACKNOWLEDGE 1
#define VIRTIO_DRIVER 2
#define VIRTIO_FEATURES_OK 8
#define VIRTIO_DRIVER_OK 4
#define VIRTIO_FAILED 128
#define VIRTIO_DEVICE_NEEDS_RESET 64

void virtio_init(struct virtio_device* res) {
  pci_find_virtio(res);

  virtio_for_irq = res;
  u8 irq = pci_read_irq(res->bus, res->device);
  set_irq(0x20+irq);

  u16 iobase = res->iobase;
  u8 status = VIRTIO_ACKNOWLEDGE;
  out_byte(iobase+0x12, status);

  status |= VIRTIO_DRIVER;
  out_byte(iobase+0x12, status);

  u32 supported_features = in_dword(iobase+0x00);
  virtio_negotiate(&supported_features);
  out_dword(iobase+0x04, supported_features);

  virtio_queues(res);

  status |= VIRTIO_DRIVER_OK;
  out_byte(iobase+0x12, status);
}
\end{lstlisting}
Първото което правим е да открием устройството като извикаме {\tt pci\_find\_virtio}. Функцията попълва {\tt bus}, {\tt device} и {\tt iobase} полетата от {\tt virtio\_device} структурата.

След това инициализираме прекъсванията като прочетем кое прекъсване отговаря на virtio устройството, добавим 0x20 към него (защото там сме нагласили PIC контролерите) и нагласим функцията която отговаря за прекъсването да го гледа чрез {\tt set\_irq}. Функцията също ще се нуждае от {\tt virtio\_device} структурата, но понеже няма как да и я подадем като параметър я съхраняваме като глобална променлива.

Вече може да започне самото инициализиране на устройството както е обяснено в \{3.1.1\}. Първата стъпка можем да я пропуснем защото устройството започва рестартирано. След това включваме {\tt ACKNOWLEDGE} и {\tt DRIVER} статус битовете (стъпки 2 и 3), четем какви функции поддържа устройството и се договаряме (стъпка 4), пропускаме стъпки 5 и 6 \{3.1.2\}, инициализираме и пълним virtqueue опашките (стъпка 7) и казваме на устройството че сме готови (стъпка 8) чрез DRIVER\_OK статус бит.

Всички {\tt pci\_read\_*} команди са имплементирани чрез {\tt pci\_read\_config}, което приема bus и device номер както и изместване за да изберем коя част от PCI header-ът да бъде прочетена. Повече информация може да намерите онлайн\parencite{pciheader}, ето дефинициите на всички подобни функции в кода:
\begin{lstlisting}[language=C]
#define config_address  0x0CF8
#define config_data     0x0CFC
u16 pci_read_config(u32 bus, u32 device, u32 func, u32 offset) {
  u32 address = (u32)((bus << 16) | (device << 11) |
                     (func << 8) | (offset & 0xfc) |
                     ((u32)0x80000000));
  out_dword(config_address, address);
  u16 tmp = (u16)((in_dword(config_data) >>
                    ((offset & 2) * 8)) & 0xffff);
  return tmp;
}

u16 pci_read_headertype(u32 bus, u32 device) {
  return pci_read_config(bus,device,0,0x0E) & 0x00FF;
}

u16 pci_read_vendor(u32 bus, u32 device) {
  return pci_read_config(bus,device,0,0);
}

u16 pci_read_deviceid(u32 bus, u32 device) {
  return pci_read_config(bus,device,0,2);
}

u16 pci_read_subsystem(u32 bus, u32 device) {
  return pci_read_config(bus,device,0,0x2E);
}

u16 pci_read_irq(u32 bus, u32 device) {
  return pci_read_config(bus,device,0,0x3C) & 0x00FF;
}

u32 pci_read_bar(u32 bus, u32 device, u32 number) {
  u16 bottom = pci_read_config(bus,device,0, 0x10 + number*4);
  u16 top = pci_read_config(bus,device,0, 0x12 + number*4);
  return (top<<16)+bottom;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Търсене на virtio устройство по PCI}
Търсенето става чрез итерирането през всички възможни комбинации на bus номер и device номер. При неуспешно намиране на virtio устройство просто спираме компютъра понеже проектът изцяло зависи от това да намерим virtio-serial устройството за входно-изходни операции.
\begin{lstlisting}[language=C]
void pci_find_virtio(struct virtio_device* result) {
  for(u32 bus=0; bus<256; bus++) {
    for(u32 device=0; device<32; device++) {
      u16 deviceid = pci_read_deviceid(bus, device);
      if (deviceid >= 0x1000 &&
          deviceid <= 0x103F && // only old virtio devices
          pci_read_vendor(bus,device) == 0x1AF4) {
        result->bus = bus;
        result->device = device;
        result->iobase = pci_read_bar(bus, device, 0) & 0xFFFC;
        return;
      }
    }
  }
  // hang when nothing is found
  halt();
  while (1);
}
\end{lstlisting}
{\tt iobase} взимаме от първия \{4.1.4.8\} BAR адрес. Всеки BAR адрес може да съдържа или адрес в паметта или IO порт адрес. Най-младшият бит е 1 когато е IO адрес, а битът директно след него е запазен за бъдещи цели и не знаем какъв е. Въпреки че BAR адресът е 32 битова стойност, един IO порт е 16 бита и следователно само първите 16 бита от адреса ни трябват.

Един от проблемите на този код е че не проверява дали типът на устройството е virtio-serial устройство. Лесно се добавя тази проверка но тъй като никъде във virtio документацията не намерих ``virtio-serial'' устройство и неговия номер не добавих тази проверка. Почти съм сигурен че е номер 3 (console device).
Втори проблем е че винаги избира първото virtio устройство което намери. Това не е фатално стига да имаме само едно virtio устройство свързано.

\subsubsection{Договаряне с virtio устройство}
Договарянето е по-лесно отколкото звучи. Драйверът има право само за изключва функции, които не поддържа. Значението на всеки бит е специфично за всеки тип устройство. \{5\}
\begin{lstlisting}[language=C]
void virtio_negotiate(u32* supported_features) {
  *supported_features &= 0x00000000;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Създаване на virtqueue опашките}
\begin{lstlisting}[language=C]
void virtio_queues(struct virtio_device* virtio) {
  u16 iobase = virtio->iobase;
  for (u32 q_addr=0; q_addr<2; q_addr++) {
    // get queue size
    out_word(iobase+0x0E,q_addr);
    u16 q_size = in_word(iobase+0x0C);

    // allocate queue
    // formula given by section 2.4.2
    u32 sizeofBuffers = (sizeof(struct virtq_desc)*q_size);
    u32 sizeofQueueAvailable = (sizeof(u16)*(3+q_size));
    u32 sizeofQueueUsed = (sizeof(u16)*3 +
                    sizeof(struct virtq_used_elem)*q_size);
#define page_count(bytes) ((bytes+0x0FFF)>>12)
    u32 firstPageCount = page_count(sizeofBuffers +
                                    sizeofQueueAvailable);
    u32 secondPageCount = page_count(sizeofQueueUsed);
    u32 queuePageCount = firstPageCount+secondPageCount;
    u8* buf = gimme_memory(queuePageCount);
    u32 bufPage = (u32)buf >> 12;

    struct virtq* vq = &virtio->queues[q_addr];
    vq->qsize = q_size;
    vq->desc = (struct virtq_desc*)buf;
    vq->avail = (struct virtq_avail*)(buf+sizeofBuffers);
    vq->used = (struct virtq_used*)(buf+(firstPageCount<<12));

    vq->avail->idx = 0;
    vq->avail->flags = 0; // 1 if we don't want interrupts
    vq->used->idx = 0;
    vq->used->flags = 0;

    if (q_addr == 0) {
      static char input_buff[1025];
      virtq_insert(virtio, 0, input_buff, 1023, 2);
    }

    out_word(iobase+0x0E,q_addr);
    out_dword(iobase+0x08,bufPage);
  }
}
\end{lstlisting}
Едно virtio-serial устройство без никакви екстри има две опашки - първата е за вход а втората за изход. Първото което правим за всяка опашка е да вземем нейната големина \{2.4.2\}. След това трябва да заделим достатъчно място в паметта за това. Формулата за изчисление на нужното място се намира в \{2.4.2\}. {\tt buf} става пойнтер към това пространство, а {\tt bufPage} е номерът на "страницата" където се намира пространството. Заделянето на нужната памет става чрез {\tt gimme\_memory} което е нещо подобно на {\tt malloc} но много по-просто. Ето я имплементацията:
\begin{lstlisting}[language=C]
#define heap_size 32
static u8 heap_start[heap_size*4096] __attribute__((aligned(4096)));

u8* gimme_memory(u32 pages) {
  static u32 given_pages = 0;
  if (pages + given_pages > (u32)heap_size) {
    crash(0x8BADF00D);
  }
  u8* res = heap_start + (given_pages<<12);
  given_pages += pages;
  return res;
}
\end{lstlisting}

След това караме трите пойнтера от {\tt virtq} структурата да сочат към правилните места в буфера и инициализираме стойностите в трите подструктури.

Ако инициализираме първата опашка искаме тя да започне с празен буфер за пълнене на входни данни. Това става чрез {\tt virtq\_insert} което ще обясня след малко.

Последното което трябва да направим за всяка опашка е да кажем на устройството къде се намира. Въпреки че \{4.1.4.8\} нарича полето "Queue address", ние трябва да подадем номерът на първата страница където се намира опашката. Размерът на една страница в нашият случай е 4096 байта но варира.

{\tt virtq\_insert} слага буфер в посочена опашка както е описано в \{3.2.1\}. Ето кодът:
\begin{lstlisting}[language=C]
void virtq_insert(struct virtio_device* virtio, u32 queue_num, char const* buf, u32 len, u8 flags) {
  u16 iobase = virtio->iobase;
  struct virtq* queue = &virtio->queues[queue_num];

  // find next free buffer slot
  // this doesn't do actual searching
  static u16 buf_index = 0;
  buf_index++;
  // set buffer slot's address to message string
  queue->desc[buf_index].addr = (u32)buf;
  queue->desc[buf_index].len = len;
  queue->desc[buf_index].flags = flags;

  // add it in the available ring
  u16 index = (queue->avail->idx) % (queue->qsize);
  queue->avail->ring[index] = buf_index;

  mem_barrier;

  queue->avail->idx++;

  mem_barrier;

  // notify the device
  if (driver_ok) {
      out_word(iobase+0x10,queue_num);
  }

}
\end{lstlisting}
Стъпка 1 е да сложим буферът в свободен дескриптор. Попринцип първо трябва да намерим празен дескриптор но можем и просто да броим колко дескриптори сме използвали ако никога няма да използваме повече от {\tt q\_size} буфери. Стъпка 2 е да сложим индексът на този дескриптор в списъка със свободни дескриптори. Стъпка 3 можем да я пропуснем. Стъпка 4 е да изпълним бариера на паметта, която е дефинирана по следния начин:
\begin{lstlisting}[language=C]
#define mem_barrier __sync_synchronize()
\end{lstlisting}
Това е интрукция, която казва на компилатора и на процесора да не разместват инструкции свързани с променянето на паметта между бариерата. Това го правим защото ни е важно в какъв ред ще се изпълнят следните инструкции.

Стъпка 5 е да увеличим {\tt idx}. Стъпка 6 е още една бариера. Стъпка 7 е да изпратим съобщение на устройството че сме сложили нов дескриптор в опашката но само ако вече сме приключили с инициализирането на устройството \{3.1.1\}.

% TODO - should the avail and used queues be filled with something during initialization? {2.4.5}

\subsubsection{Отговаряне на прекъсвания}
% TODO - read about interrupts (more specifically, how to end them)
% TODO - virtio_handler_prelude
% TODO - set_irq (0x20 already added to it)
% TODO - move +0x20 to set_irq
% TODO - interrupt handler

\subsubsection{``Hello, World!''}
{\tt hello\_world} е последната функция която се извиква и има за цел да изпрати ``Hello, World!''. Това се постига като просто се запише във втората опашка. Мисля че кодът сам говори за себе си:
\begin{lstlisting}[language=C]
void hello_world(struct virtio_device* virtio) {
  const u32 msglen = 16;
  static const char msg[] = "Hello, World!\n\0\0\0\0\0";

  virtq_insert(virtio, 1, msg, msglen, 0);

  while (1);
}
\end{lstlisting}

\subsection{Реализация на RSA}
%TODO

